% !TEX root = ../thesis.tex
% introduction
% @author Tobias Wulf
%

\chapter{Motivation 0.0.1 17.02.2021}\label{ch:motivation}


Magnetische Sensoren erlauben die berührungslose Erfassung von Drehzahlen und Winkelinformationen. In modernen Automobilen werden sie unter anderem in der Motorelektronik und im Bremssystem eingesetzt. Neuentwicklungen in der Halbleitertechnik, auf Basis des \gls{gl:tmr}s, ermöglichen den Aufbau komplexerer Sensorstrukturen \cite{Schuethe2019}. Die \gls{gl:ags} an der \gls{gl:haw} erforscht moderne Ansätze der Signalverarbeitung für neugewonnene Sensorstrukturen, verwirklicht als magnetische Sensor-Arrays. Durch den Aufbau von Sensoren als Arrays, bieten sich Möglichkeiten zur Nutzung von Algorithmen und Regressionsverfahren an, die eine Kompensation und Detektion von mechanische Toleranzen zulassen \cite{Schuethe2020}.
\newline
Das Verarbeiten einer Vielzahl an Messwerten, bedingt durch Sensor-Array-Strukturen, ist hierbei eine der Herausforderungen die es zu bewältigen gilt. Mit Hilfe moderner Algorithmen, die Ansätze des maschinellen Lernens beinhalten, ergeben sich weitere Problemstellungen in Bezug auf Modellabbildung- und Optimierung.
Das übergeordnete Ziel bei der Lösung und Bewältigung der einzelnen Etappen ist die Verbesserung der Messgenauigkeit, indem individuelle Abweichungen des Sensors einem geeigneten Modell antrainiert und Modellparameter optimiert werden.
\newline
Moderne Regressionsverfahren liefern dabei statistische Ansätze um geeignete Qualitätskriterien zu bilden und somit trainierte Modelle und ihre Messwertgenauigkeit bewerten zu können, sodass eine Erprobung und Bewertung der erstellten Modelle, mit Toleranz-Abweichungen in den Eingangsdaten, während einer Arbeitsphase untersucht werden können.
Diese Arbeit konzentriert dabei auf die Abbildung eines \gls{ac:tmr}-Sensormodells für die Drehwinkelerfassung.


\clearpage


\input{chapters/1-1-Stand-der-Vorarbeiten}
\input{chapters/1-2-Zielstellung}