% !TEX root = ./thesis.tex
% list of all acronyms in thesis
% @author Tobias Wulf

% take care that all labels are unique in the whole document
%\newacronym{ac:}{}{}

% general acronyms, administration, institut etc.
\newacronym{ac:haw}{HAW}{Hochschule für Angewandte Wissenschaften}

% computer related acronyms
\newacronym{ac:ram}{RAM}{Arbeitsspeicher}
\newacronym{ac:cpu}{CPU}{Prozessorkern}
\newacronym{ac:hdd}{HDD}{Festplattenlaufwerk}
\newacronym{ac:os}{OS}{Betriebssystem}
\newacronym{ac:sw}{SW}{Software}
\newacronym{ac:hw}{HW}{Hardware}

% sensor related acronyms
\newacronym{ac:tmr}{TMR}{Tunnel-Magnetoresistance}
\newacronym{ac:gmr}{GMR}{Giant-Magnetoresistance}
\newacronym{ac:amr}{AMR}{Anisotrope-Magnetoresistance}
\newacronym{ac:ic}{IC}{Integrated-Circuit}
\newacronym{ac:isar}{ISAR}{Integrated-Sensor-Array}
\newacronym{ac:asic}{ASIC}{Application-Specific-Integrated-Circuit}

% regression related
\newacronym{ac:gpr}{GPR}{Gauß'sche Prozesse für Regressionen}
\newacronym{ac:qfc}{QFC}{Quadratic-Fractional-Covariance}
\newacronym{ac:qfcapx}{QFCAPX}{Quadratic-Fractional-Covariance-Approximated}
\newacronym{ac:sll}{SLL}{Standardisierter logarithmischer Verlust (engl. Loss)}
\newacronym{ac:slla}{SLLA}{Standardisierter logarithmischer Verlust (engl. Loss) für Winkel (engl. Angle)}
\newacronym{ac:sllr}{SLLR}{Standardisierter logarithmischer Verlust (engl. Loss) für Radius}
\newacronym{ac:msll}{MSLL}{Mittlerer standardisierter logarithmischer Verlust (engl. Loss)}
\newacronym{ac:mslla}{MSLLA}{Mittlerer standardisierter logarithmischer Verlust (engl. Loss) für Winkel (engl. Angle)}
\newacronym{ac:msllr}{MSLLR}{Mittlerer standardisierter logarithmischer Verlust (engl. Loss) für Radius}
\newacronym{ac:cia}{CIA}{Konfidenzintervall für Winkel, engl. Confidence-Interval-Angles}
\newacronym{ac:cir}{CIR}{Konfidenzintervall für Radius, engl. Confidence-Interval-Radius}
\newacronym{ac:rbf}{RBF}{Radial-Basis-Function alias Squared-Exponential (SE)}
