% !TEX root = ../thesis.tex
%
% abstract page
% @author Thomas Lehmann
%
\newpage
\thispagestyle{plain}
\clearpage
\hfuzz=12pt       % suppress warnings due to extenstion onto page margins

\textbf{\IthesisAuthor}

\vspace{0.3cm}
\textbf{Thema der Arbeit}

\IthesisTitle

\vspace{0.3cm}
\textbf{Stichworte}

\IkeyWordsDE

\vspace{0.3cm}
\textbf{Kurzzusammenfassung}

\begin{minipage}{\textwidth}
\IabstractDE
\end{minipage}

%\vspace{1.0cm}
\clearpage
\textbf{\IthesisAuthor}

\vspace{0.3cm}
\textbf{Title of Thesis}

\IthesisTitleEN

\vspace{0.3cm}
\textbf{Keywords}

\begin{minipage}{\textwidth}
\IkeyWordsEN
\end{minipage}

\vspace{0.3cm}
\textbf{Abstract}

\IabstractEN

\newpage
\thispagestyle{plain}
\clearpage
\hfuzz=12pt       % suppress warnings due to extenstion onto page margins

\chapter*{Danksagung}

\begin{minipage}{\textwidth}
Ich möchte mich bedanken, dass mir die Möglichkeit gegeben worden ist, im Rahmen des Forschungsprojektes ISAR, meine Bachelorarbeit zu schreiben. Meinen herzlichen Dank gilt dabei Herr Prof. Dr.-Ing. Karl-Ragmar Riemschneider als mein betreuender Erstprüfer. Herr Prof. Dr.-Ing. Riemschneider ermöglichte mir die Mitarbeit am Forschungsprojekt zu einem Zeitpunkt, als durch wirtschaftliche Restrukturierungen seitens meines Arbeitgebers, die eigentlich vereinbarte Bachelorarbeit wegbrach und mein Abschluss dadurch gefährdet wurde. Das möchte ich an dieser Stelle besonders hervorheben. Ebenso möchte ich meinen Dank an Herr Prof. Dr. Klaus Jünemann als Zweitprüfer meiner Bachelorarbeit aussprechen.
\newline


Des Weiteren möchte ich mich bei Herr M.Sc. Thorben Schüthe und Herr Dipl.-Ing. Günter Müller bedanken, die mir während der gesamten Bearbeitungszeit mit fachlichen Rat geholfen haben. Natürlich gilt mein Dank auch der gesamten Arbeitsgruppe Sensorik, in deren Mitte ich offenherzig aufgenommen wurde und die mir eine angenehme und anregende Arbeitsatmosphäre bat.
\newline


Ich möchte an dieser Stelle ebenfalls meinen beruflichen Wegbegleitern und Förderern Herr Dipl.-Ing. Markus Piorek, Herr Dipl.-Ing. Alexander Geist und Herr Dr.-Ing. Martin Krey meinen Dank bekunden. Für all den Zuspruch und Offenheit, die mir während meines nebenberuflichen Studiums entgegengebracht worden sind.
\newline


Ganz besonderen Dank möchte ich meiner Familie und meiner Freundin schenken. Ihr habt an mich geglaubt und seit mit mir zusammen durch alle Höhen und Tiefen gegangen. Euer Verständnis und Vertrauen haben mich stets beflügelt.
\newline


Vielen Dank!
\end{minipage}